同樣參觀波音工廠 川普和歐巴馬觀點大不同

自小羅斯福以降的美國歷任總統都愛參觀波音工廠，站在閃閃發亮的新型飛機旁拍照；川普17日也安排這樣的行程，參觀波音南卡羅萊納州組裝廠，吹捧波音787夢幻客機證明美國製造業即將復興，未來會提供更多工廠工作。

但大約五年前，歐巴馬參觀波音位於華盛頓州的組裝廠時，卻傳達出大相逕庭的訊息：美國必須為工廠自動化導致製造業工作流失作好準備，並從而調整經濟結構。

兩人傳達的訊息不同凸顯經濟政策的差異：川普承諾美國人能找得到製造業工作，而歐巴馬希望增加出口和製造業產出，以便協助在服務業創造工作機會。但究竟誰的看法比較正確？

川普將工廠工作的流失怪罪在廉價海外勞力和自貿條約的頭上。他參訪波音工廠時的演說，完全不提組裝線上自動化機器人的角色日益吃重，對波音在聲明中承認，787機隊的零件有30%來自海外工廠也避重就輕。

他說：「美國的目標必須是減少仰賴進口，多倚重美國本土製造的產品。我們會奮力留住美國每一份工作。」

他表示，美國工人面臨的威脅，來自企業將生產基地搬到海外，而非來自科技進步。

歐巴馬2012年參訪波音工廠則看到，新科技和電腦讓企業更有效率，可減少仰賴工人，而且，只有是可連網的地方，都能設置門市。

歐巴馬說：「殘酷事實是，因為效率增加，許多工作將一去不復返。我們無法挽回每一個工作，任何號稱辦得到的人，說的都不是實話。」

歐巴馬認為，較強勁製造業產生的利潤會有外溢效果，在餐廳、商店和其他經濟領域創造工作機會。

但在去年11月大選中，零售業工作可望增加的前景沒能打動選民，即使歐巴馬在位八年間創造1150萬個工作機會，選民還是選擇了川普。

不過，最終還給歐巴馬公道的可能還是川普，因為美國製造業風貌確實已發生重大改變，波音在內的飛機製造商永遠尋求最好的科技，低科技零件則力求降低成本─供應787夢幻客機零件的合約商包括日本、南韓、法國、加拿大、土耳其、澳洲和中國的企業。

波音好多件都係日本造

反對侵侵既人多數都係咁既質素 唔意外

即使全部美國造都係機械人造，班鄉下佬一樣冇野做

好似話787有三分一都係日本造？

根本好多所謂新投資係一早定好既計劃黎，俾面侵侵再扮野announce多次姐

百份比幾多就唔清楚
飛機引擎我睇RR 個documentary, 都有唔少件係日本造, 唔知GE啲engine係幾多%日本

其實有乜問題
幾年前仲係全球化水尾 去第二度加工平D
今日講緊機械化生產 咁自然設廠o係近技術發源地
到技術成熟又會搬去海外

lee d報導完全無視外界因素 只想踩低侵侵
垃圾

但機械化搬返黎美國，
班redneck咪又係無工開

咁都要有人jit下油揸下車睇下倉嘅

川崎造機身中段

有時係美國根本無人造呢樣野，所以川普係錯唔曬。

777/787 個中段，仲有787轉左用鋰電，又係三洋(松下)

所以唔難理解點解ANA/JAL死都要訂787

咁iPhone 有15%利潤係日本公司 ， 唔通又係咁全民iPhone 咩

iphone係日本市佔率都有6成

淨計智能機九成咁滯，但日本功能機都好智能下，所以佢地仲有人出摺機。

自己做晒唔洗做生啦

睇日本產經新聞都講過類似，話美國大企業對外話支持make America great again，決定投資幾億美金起廠房。

但一個產房投資講緊要幾十億美元(唔係大陸山寨廠)，根本作大又或者擴建去交差。